\documentclass[epsf,psfig,fancyheadings,12pt]{article}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphics}
\usepackage{subfigure}
\usepackage[final]{epsfig}
\usepackage{mathrsfs}
%\usepackage{auto-pst-pdf}
%\usepackage{pstricks,pst-node,pst-text,pst-3d}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{multirow}
\usepackage{rotating}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{animate}
\usepackage{bm}
\usepackage{array}
\usepackage{float}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{listings}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}
\lstset
{ %Formatting for code in appendix
    language=C,
    basicstyle=\footnotesize,
    numbers=left,
    stepnumber=1,
    showstringspaces=false,
    tabsize=1,
    breaklines=true,
    breakatwhitespace=false,
    keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
    stringstyle=\color{red}\ttfamily,
    commentstyle=\color{green}\ttfamily,
    morecomment=[l][\color{gray}]{\#},
    backgroundcolor=\color{backcolour},
    frame=single, % adds a frame around the code
    breakatwhitespace=false,
}

\makeatletter
% double spacing lines 
\renewcommand{\baselinestretch}{1}
\newcommand{\LyX}{L\kern-.1667em\lower.25em\hbox{Y}\kern-.125emX\spacefactor1000}
%pour faire reference toujours avec la meme norme
%lyx !
\newcommand{\eq}[1]{Eq.~\ref{eq:#1}}
\newcommand{\fig}[1]{Fig.~\ref{fig:#1}}
\newcommand{\tab}[1]{Tab.~\ref{tab:#1}}
\newcommand{\para}[1]{Sec.~\ref{para:#1}}
\newcommand{\ap}[1]{Appendix~\ref{ap:#1}}
\renewcommand{\appendixtocname}{Annexes} 
\renewcommand{\appendixpagename}{Annexes}
\newcommand{\ul}{\underline}
\newcommand\crule[3][black]{\textcolor[RGB]{#1}{\rule{#2}{#3}}}
\newcommand{\code}{\textit{city\_generator}~}

%
\makeatother

%\fancyhf{}%
% Utiliser \fancyhead[L] pour mettre du texte dans la partie de gauche
% du header
%\fancyhead[L]{}%
%\fancyhead[R]{\thepage}%
%\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % ça c'est pour faire une ligne horizontale
%\headsep=25pt % ça c'est pour laisser de la place entre le header et le texte
%\pagestyle{fancy}%

% margins
\setlength{\topmargin}{-0.75in}
\setlength{\textheight}{9in}
\setlength{\oddsidemargin}{-.50in}
\setlength{\textwidth}{7.5in}



\begin{document}


\title{CITY\_GENERATOR: guide de l'utilisateur}

\maketitle
\begin{center}
\author{\bf|Méso|Star>}\\
 (\url{http://www.meso-star.com}) \\
\end{center}
\vspace{1cm}

\tableofcontents

\newpage

%=================================================================================================================================
\section{Introduction}
\label{para:introduction}

Le but du programme \code est de produire les fichiers d'entrée suivants utilisables par le programme \textit{htrdr}:
\begin{itemize}
\item Un fichier wavefront (.obj) au format \textit{htrdr-obj} décrivant une géométrie surfacique, à base de triangles. Des matériaux sont appliqués par groupe de triangle, et par face.
\item Des fichiers de données (.dat) au format \textit{mrumtl} pour décrire les propriétés spectrales de réflexion surfacique pour les matériaux utilisés dans le fichier précédent.
\end{itemize}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.90\textwidth,angle=0]{./figures/figure1.png}
\caption[]{Place de \code dans la chaîne de production}
\label{fig:fig1}
\end{figure}

Ce document est structuré de façon simple: après une brève description du programme \code (partie \ref{para:presentation}), la partie \ref{para:input} décrira les fichiers d'entrée nécessaires à son fonctionnement, et la partie \ref{para:output} détaillera le format des fichiers produits.

%=================================================================================================================================
\section{Présentation}
\label{para:presentation}

Les figures utilisées dans cette partie ont été extraites de la présentation effectuée le 3/30/2020 à l'occasion d'une réunion sur le projet MODRADURB.

Le but du programme \code est de produire deux types de fichiers utilisables par le code de rendu \textit{htrdr}:
\begin{itemize}
\item un fichier .obj qui décrit une surface triangulée. Etant donné que l'objectif est d'effectuer des calculs de transfert radiatif (+ du rendu visuel) sur des scènes de type géométrie urbaine, il est nécessaire que des matériaux soient appliqués sur chaque groupe de facettes triangulaires. C'est l'objectif des instructions ``usemtl'' insérées dans le fichier: toutes les facettes suivant une instruction de ce type seront affectées d'un couple de matériaux, respectivement pour la face avant et la face arrière. Ce fichier .obj est produit au format \textit{htrdr-obj} décrit en partie \ref{para:output}.
\item un fichier .dat, pour chaque matériau utilisé dans le fichier .obj, afin de décrire les propriétés spectrales de réflexion attachées à ce matériau. Chacun de ces fichiers est produit au format \textit{mrumtl} décrit en partie \ref{para:output}.
\end{itemize}

Les snapshots \textit{meshlab} suivants (figures \ref{fig:snaps1} et \ref{fig:snaps2}) proposent quelques aperçus de la géométrie produite par \code à partir de fichiers de définition d'éléments géométriques produits par le programme \textit{procedural\_generator}.

\begin{figure}[htbp]
%  \hspace*{-1.5cm}
  \centering
  \mbox{
    \subfigure[]{\epsfig{figure=./figures/snapshot02.png,width=0.50\textwidth}}\quad 
%    \hspace*{0.5cm}
    \subfigure[]{\epsfig{figure=./figures/snapshot03.png,width=0.50\textwidth}}}
  \label{fig:snaps1}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
%  \hspace*{0.5cm}
  \centering
  \mbox{
    \subfigure[]{\epsfig{figure=./figures/snapshot04.png,width=0.50\textwidth}}\quad 
%    \hspace*{-1.5cm}
    \subfigure[]{\epsfig{figure=./figures/snapshot05.png,width=0.50\textwidth}}}
  \label{fig:snaps2}
\end{figure}

La liste des éléments géométriques que \code est en mesure de générer est la suivante:
\begin{itemize}
\item un sol plan, rectangulaire
\item des bâtiments (5 types disponibles)
\item des routes
\item des rivières
\item des ponts
\item des lacs
\item des zones
\item des arbres
\item des éléments de décoration
\item des piscines
\end{itemize}

Si la plupart de ces éléments sont intuitifs, le concept de \textit{zone} utilisé par \code l'est en revanche moins: par zone, il faut comprendre une zone 2D quelconque sur la carte, définie par son contour et un nombre arbitraire de trous, et munie d'une épaisseur. Pour chaque fichier \textit{data/zone*.in} rencontré, \code va donc produire un volume 3D correspondant à l'extrusion verticale d'un contour éventuellement troué. Par exemple, si le contour de la zone est défini par deux cercles concentriques, le volume 3D produit sera une couronne dont la hauteur sera l'épaisseur indiquée dans le fichier de définition. Chaque zone est munie d'un matériau spécifique. Le concept de zone est utilisé par \code pour produire les haies et les murs bordant les terrains, les rues entre les terrains, etc.

%=================================================================================================================================
\section{Entrées}
\label{para:input}

L'utilisateur doit fournir divers éléments afin de faire fonctionner \code. Le dépôt git permettant de cloner le projet contient par défaut certains de ces éléments, mais l'utilisateur a toute liberté de les modifier ou de les remplacer.

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Le fichier \textit{data/global\_settings.in}}

Les paramètres accessibles à l'utilisateur ont été regroupés dans le fichier \textit{data/global\_settings.in}. Il s'agit d'un certain nombre de variables booléennes pouvant prendre la valeur T (vrai) ou F (faux) permettant d'activer (T) ou désactiver la production des divers éléments de géométrie à partir des fichiers de définition fournis dans le répertoires \textit{data}:
\begin{itemize}
\item sol
\item bâtiments
\item routes
\item rivières
\item ponts
\item lacs
\item zones
\item arbres
\item éléments de décoration
\item piscines
\end{itemize}


%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Les fichiers de définition des éléments de géométrie}

Ces fichiers doivent être situés dans le répertoire \textit{data}, et possèdent une extension \textit{.in}. Chaque fichier de définition contient un certain nombre de paramètres qui vont permettre à \code de construire l'ensemble des facettes triangulaires correspondantes à l'élément géométrique en question. Par exemple, la définition du sol requiert la position 2D (X/Y) des deux points formant une diagonale de la zone rectangulaire qui correspondra au sol, plus le matériau affecté à la face arrière des facettes qui permettront de définir le sol (par défaut, le matériau affecté à la face avant est de l'air). Le programme \code va dont générer deux facettes triangulaires affectées de ces deux matériaux. La définition d'une rivière requiert la connaissance des éléments suivants: une liste de coordonnées 2D, interprêtée comme la trace centrale de la rivière, plus: une largeur, et le matériau utilisé pour la face arrière. Le programme va ensuite générer la zone 2D affectée à la rivière, et la trianguler.

Le nombre et la nature des paramètres à fournir est donc variable pour chaque élément de géométrie. L'utilisateur intéressé par la production de ces fichiers de définition peut prendre comme exemple les fichiers produits par le code compagnon \textit{procedural\_generator}.


%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Les fichiers de propriétés optique de surface des matériaux}

Le programme \code a également besoin de pouvoir accéder aux propriétés spectrales de réflexion des divers matériaux utilisés dans la scène, afin de pouvoir produire les fichiers équivalents, mais au format \textit{mrumtl}, dont le code \textit{htrdr} a besoin.

Ces fichiers doivent se situer dans le répertoire \textit{data/material\_properties/}. Il s'agit de fichiers \textit{ascii}, dont le nom est formé à partir de la dénomination du matériau et de l'extension \textit{.properties}. Par exemple, si un matériau nomme \textit{concrete} est utilisé dans un des fichiers de définition géométrique sus-cités, \code doit être en mesure de pouvoir trouver et lire le fichier \textit{data/material\_properties/concrete.properties}

Les données contenues dans ces fichiers doivent être:
\begin{itemize}
\item Ligne 1: ligne de commentaire. Valeur par défaut: ``Material:''
\item Ligne 2: une chaîne de caractères procurant la dénomination du matériau correspondant au fichier. Par exemple, pour le fichier \textit{data/material\_properties/concrete.properties}, cette chaîne de caractères doit prendre la valeur ``concrete''.
\item Ligne 3: ligne de commentaire. Valeur par défaut: ``Aspect:''
\item Ligne 4: une chaîne de caractères indiquant la nature de la fonction de réflectivité. Le programme \textit{htrdr} reconnaîtra les valeurs suivantes: ``matte'', ``mirror''.
\item Ligne 5: ligne de commentaire. Valeur par défaut: ``Number of wavelength:''
\item Ligne 6: une valeur entière (ici désignée par $N_{\lambda}$), indiquant le nombre de longueurs d'onde pour lesquelles les propriétés spectrales sont fournies.
\item Ligne 7: ligne de commentaire. Valeur par défaut: ``[lambda (micrometers)] / Reflectivity / Emissivity''
\item Lignes 8 à $N_{\lambda}$+7: 3 valeurs numériques indiquant: la valeur de la longueur d'onde en {\bf micromètres}, la valeur de la réflectivité associée à cette longueur d'onde, et la valeur de l'émissivité correspondante à cette longueur d'onde.
\item Lignes suivantes: lignes de commentaires optionnels.
\end{itemize}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Le fichier \textit{data/rgb\_color\_codes.in}}

Ce fichier permet de définir le code couleur RGB affecté à chaque matériau utilisé dans la scène. Une des sorties de \code consiste en effet en un fichier .obj accompagné de son .mtl, le tout permettant au logiciel \textit{meshlab} d'effectuer un affichage de la scène où chaque couleur définie dans \textit{data/rgb\_color\_codes.in} permet d'identifier le matériau correspondant.

La structure de ce fichier est la suivante:
\begin{itemize}
\item une première ligne de commentaire. Valeur par défaut: ``material / RGB code''
\item chaque ligne supplémentaire doit contenir: la désignation d'un matériau utilisé dans la scène, et les 3 valeurs des composantes R, G et B de la couleur affectée à ce matériau. Les valeurs de R, G et B sont des entiers dans la plage [0,255] (couleur codée sur 8 bits).
\end{itemize}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Les fichiers de géométrie additionnels}

Le programme \code permet de placer dans la scène des arbres et des éléments de décoration. Les fichiers de définition de ces éléments géométriques doivent contenir le matériau associé à l'élément, ainsi que le fichier .obj permettant de décrire sa géométrie sous forme de facettes triangulaires.

Ces fichiers .obj doivent pouvoir être trouvés et lus par \code dans le répertoire \textit{data/obj\_bank/}. Par exemple, si le fichier de définition des arbres contient la définition d'un chêne, la ligne correspondante indique que cet élément utilise le fichier \textit{oak\_tree.obj}; le programme doit donc pouvoir localiser le fichier \textit{data/obj\_bank/oak\_tree.obj}

Le dépôt git de \code contient par défaut quelques fichiers wavefront dans le répertoire \textit{data/obj\_bank/}; l'utilisateur est libre d'enrichir sa propre banque de fichiers de géométrie addtionnels pour les rendre accessibles au programme. Pour des raisons algorithmiques, il est cependant préférable de vérifier que les formes décrites par ces fichiers sont fermées.

%=================================================================================================================================
\section{Sorties}
\label{para:output}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Le fichier de géométrie}
\label{para:out1}

Par défaut, le code produit un fichier \textit{results/city.obj} au format \textit{htrdr-obj}. Sa structure est la suivante:

\begin{itemize}
\item chaque groupe de triangles est précédé par une instruction de type: \textit{usemtl mat1:mat2} où \textit{mat1} et \textit{mat2} désignent les noms de deux matériaux. Le matériau \textit{mat1} est le matériau affecté à la face arrière (soit celui composant l'intérieur de la forme) et \textit{mat2} est le matériau affecté à la face avant (soit le matériau dans lequel la forme est plongée) de chaque triangle appartenant au groupe. Le matériau \textit{mat2} est souvent \textit{air}.
\item les lignes suivantes permettent de définir toutes les facettes affectées au groupe: les lignes commençant par la lettre {\bf v} suivie de 3 valeurs numériques définissent un \textit{vertex}, ou position de sommet de triangle. Les 3 valeurs numériques figurant sur la ligne sont les coordonnées X/Y/Z du vertex; les lignes commençant par la lettre {\bf f} suivie de 3 indices (valeurs numériques entières) définissent une \textit{face}. Les 3 indices sont les indices des vertex composant la face triangulaire. Ces indices sont les indices absolus des vertex dans l'ordre où ils sont définis dans le fichier. Ainsi, une face donnée peut utiliser l'indice d'un vertex défini dans un autre groupe de faces.
\end{itemize}

Il est à noter que \textit{meshlab} ne lit pas ce fichier \textit{results/city.obj} directement, du moins il lui est impossible d'affecter des couleurs aux différents matériaux en l'état. C'est la raison pour laquelle \code produit également un fichier \textit{results/city\_mtl.obj} ainsi qu'un fichier \textit{results/material.mtl} où sont définies les couleurs affectées aux différents matériaux, ce qui permet d'effectuer un affichage en couleurs de la scène.

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Les fichiers de réflectivité spectrale}
\label{para:out2}

Le programme \code produit également un fichier de réflectivité spectrale au format \textit{mrumtl} pour chacun des matériaux utilisés dans le fichier de géométrie décrit en partie \ref{para:out1}. Ces fichiers sont placés dans le répertoire \textit{results/} et leur nom est formé à partir de la désignation du matériau et d'une extension ``.dat''. Pour le matériau ``concrete'' par exemple, le fichier correspondant est \textit{results/concrete.dat}; la structure de ces fichiers est la suivante:
\begin{itemize}
\item une première ligne comportant le mot-clef ``wavelength'' suivi d'une valeur entière désignée par $N_{\lambda}$.
\item les $N_{\lambda}$ lignes suivantes (lignes 2 à $N_{\lambda}$+1) sont composées de 3 valeurs numériques: la valeur de la longueur d'onde {\bf en nanomètres}, une chaîne de caractères indiquant la nature de la fonction de réflectivité (``lambertian'' ou ``specular''), suivie de la valeur de la réflectivité pour la longueur d'onde correspondante.
\end{itemize}

%=================================================================================================================================
\section{Evolution du code}
\label{para:todo}

La présente documentation n'est pas exhaustive. En particulier, le détail du format de chaque fichier de définition des éléments géométriques n'est pas fourni, car si le but est d'utiliser \textit{htrdr}, il suffit au final de produire les fichiers au format \textit{htrdr-obj} et \textit{mrumtl} dont la description est fournie en partie \ref{para:output}, sans forcément passer par l'utilisation de \code. Cependant, l'utilisateur intéressé par une description détaillée peut effectuer une requête auprès de |Méso|Star>: \href{mailto:contact@meso-star.com}{contact@meso-star.com}



%=================================================================================================================================
\section{Copyright}
\label{para:copyright}

Copyright © 2019-2020 |Meso|Star> <contact@meso-star.com>. \code est un logicel libre sous licence GPLv3+ : GNU GPL version 3 ou suivantes https://gnu.org/licenses/gpl.html. Vous êtes libres de modifier et redistribuer le code source. Code fourni SANS GARANTIE, dans les limites fixées par la législation.

%=================================================================================================================================
%\newpage
%\appendix
%\section{Production of the transformation matrix}
%\label{app:matrix}




\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{biblio}

\end{document}
